舉家流亡海外 許智峯：最親的人安全在側，就放心向政權全面宣戰

12 月 3 日，面臨 9 宗控罪、在保釋期間以「公務外訪」為由獲准離港赴丹麥的前立法會議員許智峯，在社交媒體宣佈「流亡」及退出民主黨。同樣流亡的前立法會議員羅冠聰發帖安慰「我們會一起回家的」；前黨友林卓廷及羅健熙留下「去留肝膽兩崑崙」、「保重。信念不滅，煲底再見」等祝福。

宣布流亡海外第10天，許智峯接受《立場》訪問，形容帶同太太、子女、父母流亡，是因為避免家人留港成為人質，「我最親的人在我身邊，或在安全地方，我就可以好高調、以全面宣戰的狀態同佢（港府）打仗」。

離開香港，許智峯強調自己是「流亡」而非「移民」，在社交媒體寫下一句「我寧願四處漂泊著，等待回家的一天。我已下定決心，我必定會回家，在光復後的香港，與大家在煲底流淚相擁。」許智峯現時身在英國。他以旅遊簽證入境，暫只能留英半年，但他表明，對於申請其他簽證或庇護暫時未有想法，「任何一個地方停留都唔係落地生根，我都唔會好有歸屬感」。

考慮在港身位 倉卒決定逃亡

許智峯說，這次流亡海外的決定雖然來得非常倉卒，但之前卻非從未考慮過，「當香港的情況好差，差到大家都預期唔到，我是否可用外訪（的機會），就唔返嚟？」

內心的掙扎未退，卻迎面遇上再多 6 項控罪。

11 月，許智峯因 5 月內會風波及《國歌法》三讀，被控「《特權法》下藐視罪」、「妨礙正在執行職責的立法會人員」等 6 項控罪，連同之前因 2019 年「光復屯門公園」遊行被控的 3 項控罪，共身負 9 項控罪，其中 2 項更可被判監 3 年。許智峯形容加控的罪名，令他非常掙扎留港與否，「在香港的身位真的不多，要去外頭，先可以為香港做到多啲嘢」。

12 月 1 日，許智峯被發現身在丹麥，當時他對外宣稱正「公務外訪」，將會回港，否認要尋求庇護。兩天後，許智峯發聲明證實「流亡」外地。協助許的丹麥保守黨全國青年委員會前主席Anders Storgaard 早前透露計畫細節後，行政長官林鄭月娥不點名批評許智峯，「向法庭說謊，找方法離港，違反保釋條件」。

許智峯強調，提供行程予法庭及警方時，一直被告知以「氣候轉變」為外訪主題，甚至擔心自己未能應付與會學者及專家的討論；直至抵埗丹麥才獲悉行程被大幅改動，「我去到都 O 嘴㗎，唔知佢哋係算聰明定係點，我事前都唔知。」成功到埗丹麥，加上家人安全抵英，許智峯才正式落實「流亡」計劃。

許智峯以「外訪」為由成功流亡，外界有聲音憂慮政治人物日後或更難以此途徑離開香港，許智峯亦坦承案例為法庭或警方提供「一個好輕易再收緊（條件）嘅藉口 」。他曾清晰向丹麥一方表達「唔使咁高調、唔使咁揚」，不過他亦明白身為政治人物，不能控制對方的做法。

家人安全在側 許：放心全面與港府宣戰

前立法會議員羅冠聰 6 月流亡英國，其後公開宣佈與家人斷絕關係；梁頌恆 11 月赴美尋求政治庇護後，同樣宣佈與家人斷絕關係。

許智峯則連同妻兒、父母離港流亡，總算是「舉家而退」。

他形容，此舉只為避免家人留港成為人質，「我最親的人在我身邊，或在安全地方，我就可以好高調、以全面宣戰的狀態同佢（港府）打仗」。許智峯又表示，今年 9 月開始，立法會停車場內長時間有「幾肯定係警方或政府人員」監視，更有不知名人士親身及以車輛跟蹤他及家人，猶如威嚇，製造白色恐怖，甚至「唔介意俾你知道（監視、跟蹤）」。

許智峯坦言，當自己先行出訪丹麥、家人尚未安全抵達英國時，他心情「好焦急」，擔心「（家人）去機場…….會唔會被警方『生安白造』搵個罪名拘捕」。

不止家人，對於香港其他人和事，許智峯說都不會刻意切割。

「我去到邊都係香港人，所有人、所有物件、所有文化、土地，對我來說都仍和我有很大關連」。他明言，「我可以光明正大同香港的所有人接觸」，甚至認為被政府監聽亦不擔心，因為港府要「迫害」任何人，不再需要這些「easy excuse」。

許智峯、其太太及父母的匯豐、恒生及中銀香港銀行戶口，被警方指有「85 萬港元可疑的現金流動」，因而多次被凍結、解封、再凍結。被問及會否以法律途徑追討警方，許智峯坦言「現實好困難」，因為其「流亡議員」的身分，或令受僱律師「好大壓力」，加上絕大部分現金在戶口解凍時已馬上匯走，他暫時未考慮有法律行動。許智峯又再三強調，去年眾籌所得的約 220 萬元，是經網上支付平台直接匯到楊浩賢律師事務所戶口，只會在支付律師費用時才有交易。

面對警方的指控 ，許智峯公開邀請警方指出，「有邊啲部分有可疑？」，更質疑警方做一場戲以「人格謀殺」他，「配合住啲藍絲嗰啲諗法，你攞住嚿眾籌錢走咗去」。

試在海外延續代議士影響力

許智峯短期內會在英國逗留，但數月內會考慮往其他洲分，目的地優先考慮「五眼聯盟」的國家，如美國、澳洲。

對於目的地，他考量的並非人身安全，而是自己在該國可發揮甚麼作用。例如他日前曾與同為英國的前立法會議員羅冠聰見面，事後便認為，「似乎我哋（許與羅冠聰）唔使合體 」。在他眼中，與戰友分工或可擴大「國際線」的影響力。

最近開設了收費平台 Patreon 的許智峯又揚言，將以「全職打國際線」維生，除與當地官員會面，要求對方採取制裁等行動外，他更希望由外將策略傳入香港，「講一啲本身喺香港講到嘅說話……喺外頭講返入去香港裏面，畀香港人去吸收」。

單單是許智峯宣佈流亡的一週，香港至少有 20 政治人物被警方拘捕，許智峯亦估計未來有更多市民、「有頭有面」的人離開香港，因此希望在外可以連繫各人，「一齊去做啲事影響返香港 」。

日前，羅冠聰與英國內政大臣彭黛玲會面合照時，背後展示的一幅特區區旗，被港府形容為「全無官方身分」人士與英方的「挑釁行為」，許智峯笑言港府說法諷刺，反問「我一個暫時都仲有官式身份的人，難道佢就可以接受咩？」

現時仍為中西區區議員的許智峯，若連續 4 個月缺席會議，將被取消資格。早前已隨全體民主派辭去立法會議員職務，若再失區議員身份，許智峯在海外又如何自處？他說自己是「流亡議員」，但不會拘泥於這個官式身份。辭任立法會議員、退出民主黨，甚至身在外地，甚或失去區議員資格，對許智峯而言沒有太大分別，「市民對我們的信任……會繼續落去」。他又說，無論過去、現在或將來，一言一行都當自己是一個公職人員，履行代議士為市民監察政府的職責。

「我成世人都係做議員咋嘛。」

然而對於「國際線」的具體計畫，許智峯坦言了解不深，仍在摸索中，未來將會見英國議員、官員及支援香港的海外團體等，了解未來可行的方向，例如推動制裁匯豐銀行、香港金管局總裁等，或是幫助維護中共政權，打壓港人的持份者。他特別提到，華盛頓國務卿蓬佩奧非常關注香港的情況，而他自己未來會繼續為港發聲，「睇下邊個國家可以帶頭行呢一步（制裁）」。

警方國家安全處高級警司李桂華日前表示，許智峯出行丹麥時提及「聯繫其他地方 ，繼續做某啲動作」，所指「國際線行動」是徵求外界制裁香港的表面證據，許智峯聞言以「我理得佢死呀」回應，又直指「港共政權」提出的極不公義指控，對他而言已經不重要，亦不屑給予回應。